### Exercicis introducció a SSH

_Treballarem ara amb informació encriptada mitjançant SSH. Primer de tot hem de
comprovar que tenim instal·lats els paquets adients. Aquest servei és tan útil
per a a les comunicacions que normalment els paquets necessaris ja es troben
instal·lats._

##### Exercici 1

Que vol dir *SSH*? Defineix *SSH*. A quina capa del model *TCP/IP* es troba
aquest protocol?

##### Exercici 2

Quin és el paquet server per a Fedora 27? I el paquet client per a Fedora 27?
Per saber si un cert paquet està instal·lat al nostre sistema:

```
rpm -aq | grep el_paquet_que_busquem
```

Per trobar tots els paquets disponibles (instal·lats i no instal·lats) que es
diuen com el paquet que busquem:

```
dnf search paquet
```

I amb l'ordre:

```
rpm -qi paquet
```

es troba informació extra del paquet «paquet»

##### Exercici 3

Com inicialitzem el servei ssh al servidor ? i perquè arrenqui cada cop que
s'iniciï el sistema?

##### Exercici 4 

On es troba el fitxer de configuració del servidor? I del client? Quina
directiva (i de quin fitxer?) permet [o no] accedir a l'usuari root remotament?
I quina directiva podria permetre (i de quin fitxer?) permet [o no] filtrar
usuaris per accedir remotament?

##### Exercici 5

Què contè el fitxer `~/.ssh/known_hosts`? (podem tornar a fer un cop d'ull a
aquest fitxer després de fer l'exercici següent)

##### Exercici 6

Com fem una connexió des del client al servidor, mantenint una sessió interactiva? 

##### Exercici 7

I si l’usuari per accedir al servidor és el mateix que l’usuari que utilitzem
al client, com escriuries l’ordre anterior?

##### Exercici 8

Com executem una única comanda des del client al servidor? Per exemple si volem
llistar el directori tmp del servidor `ls -l /tmp`

##### Exercici 9

I si el SSH server està escoltant al port 2222, en lloc del port 22 que és el
port per defecte, com seria l’ordre per obrir una sessió `ssh`?

##### Exercici 10 

Ara sense connectar-nos remotament volem copiar un fitxer de la màquina remota,
	el nom del qual coneixem, que es troba a `/tmp`. Quina seria l'ordre?
	Comproveu-lo. I si fos un directori?

##### Exercici 11

I si volem copiar com abans (de forma remota) però el port per on escolta SSH
també ha canviat, per exemple el 2222?

##### Exercici 12

Si iniciem una sessió amb `ssh` i intentem executar al servidor una eina
gràfica com podria ser `gnome-calculator` o `firefox`. Algun problema?

##### Exercici 13

El client de `ssh` té la possibilitat de reenviar aplicacions X11 desde el
servidor gràfic. Aquesta técnica, anomenada reenviament per X11, en anglès X11
Forwarding proporciona un medi segur per utilitzar aplicacions gràfiques sobre
una xarxa. 

Alerta amb l'arquitectura client servidor que s'aplica tant al protocol *ssh*
com al *X Window*, però a on els 2 ordinadors intercanvien els papers:

> “In X, the server runs on the user's computer, while the clients may run on different machines. This reverses
> the common configuration of client–server systems, where the client runs on the user's computer and the server
> runs on a remote computer. This reversal often confuses new X users. The X Window terminology takes the
> perspective of the program, rather than of the end-user or of the hardware: the remote programs connect to the
> X server display running on the local machine, and thus act as clients; the local X display accepts incoming
> traffic, and thus acts as a server.” (WIKIPEDIA)

Hi ha diferents maneres de resoldre el problema anterior, es necessita
configurar d'alguna manera el servidor SSH? i el client SSH?

(Hint: `man	ssh_config` i man `sshd_config`)

##### Exercici 14

Com faries la connexió ssh des de el navegador d'arxius (Files, nautilus)?

##### Exercici 15

Per si de cas, feu una còpia del fitxer original `/etc/ssh/sshd_config` (`/etc/ssh/sshd_config.bak`) i feu els següents canvis a `/etc/ssh/sshd_config`:

+ No permetre l'accès a *root*.
+ Permetre només l'accès a un usuari isxXXXX i a un usuari local.
+ Comproveu que tot funciona

##### Exercici 16

Feu una còpia amb `tar` del directori `/etc/ssh`, anomeneu-la `copia_ssh-nn.tar` (on nn és el número d'ordinador) i deixeu-la a `/tmp/backups`.


##### Exercici 17

Amb l'ordre `scp`, copieu el `tar de l'anterior exercici a la carpeta `/tmp/copia` de l'ordinador del company (el del número anterior al vostre, si esteu a l'ordinador *j11* la copiareu a l'ordinador *j10*).

Actueu en conseqüència tenint en compte els canvis de configuració fets al fitxer `/etc/ssh/sshd_config`.

##### Exercici 18

Recupereu amb `scp` la còpia guardada al servidor (l'ordinador del company) i guardeu-la en local a `/tmp/recuperat`.
